# Comment obtenir plus d'une plage de notes de bas de page ?

Pouvoir disposer de plusieurs plages de notes en bas de page est un besoin courant dans les éditions critiques (ou éditions savantes) pour mettre en forme [l'apparat critique](https://fr.wikipedia.org/wiki/Apparat_critique). Ce besoin peut parfois survenir aussi dans d'autres domaines.

## Avec l'extension reledmac

Différentes extensions, affiliées à {ctanpkg}`edmac` de TeX , traitent de l'édition critique et proposent cette possibilité. La dernière en date pour LaTeX, est {ctanpkg}`reledmac <ledmac>`, de Maïeul Rouquette. Elle rend obsolète {ctanpkg}`ledmac` et {ctanpkg}`eledmac <ledmac>` mais sa documentation précise comment passer de ces anciennes versions à l'actuelle.

## Avec l'extension manyfoot et les extensions liées

L'extension {ctanpkg}`manyfoot` propose aussi des plages de notes de bas de page multiples aux utilisateurs de LaTeX. Elle fournit d'ailleurs un large éventail d'options de présentation.

Deux autres extensions traitant de l'édition critique se basent sur {ctanpkg}`manyfoot` :

- {ctanpkg}`ednotes` qui inclut {ctanpkg}`manyfoot` comme mécanisme pour mettre en place plusieurs plages de notes de bas de page ;
- {ctanpkg}`bigfoot` utilise tout autant {ctanpkg}`manyfoot` dans le cadre de sa structure sophistiquée de fonctions de note de bas de page.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`More than one sequence of footnotes <FAQ-multfoot>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,usage
```

